<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<data>
	<article>
		<title>Suwerte pa rin!</title>
		<author>K KA LANG? Ni Korina Sanchez</author>
		<date>
			<month>September</month>
			<day>05</day>
			<year>2012</year>
		</date>
		<body>Suwerte pa rin ang Pilipinas na kahit tinamaan ng isang malakas na lindol, hindi ito naging sanhi ng malawakang pinsala sa mamamayan! Isang magnitude 7.6 na lindol ang tumama sa karagatan sa may silangan ng Samar. Agad naglabas ng babala ang Phivolcs ukol sa tsunami, na maaring tumama sa mga lalawigan sa silangang Visayas at Mindanao. Pati mga ahensiya sa iba’t ibang bahagi ng mundo ay naglabas din ng babala ukol sa naganap na lindol sa Pilipinas. Dahil sa mga nakaraang lindol na naging sanhi ng mga malalaking tsunami, katulad ng sa Japan noong isang taon, naging mas maingat na ang buong mundo kapag tsunami na ang pinag-uusapan. Agad ding lumikas ang higit 100,000 residente na nakatira sa mga baybay-dagat ng Visayas at Mindanao. Pero nang makita ng Phivolcs na hindi lumikha ng mga malalaking alon ang lindol, kahit malakas ito base sa sukat ng kanilang mga instrumento, binaba at tinanggal ang mga babala, kaya bumalik na sa kanilang mga tahanan. Talagang suwerte nga! May paliwanag naman kung bakit hindi naging mapanira ang lindol na ito. Una, sa dagat naganap ang episentro ng lindol. Kung sa lupa raw naganap ito, ay Diyos ko! Isipin na lang ang nangyari sa Baguio at Cabanatuan nang lumindol noong 1990! Baka mas matindi pa ang naganap na pinsala! Pangalawa, ang lindol ay mas pahalang ang kilos, imbis na pataas-baba. Kung naging pataas-baba ang kilos ng lindol, Diyos ko po ulit, siguradong lilikha nang malalaking tsunami, katulad ng sa Japan at sa Indonesia! Baka nalubog na ang ilang isla sa Visayas at Mindanao! Sana palagi lang ganito ang mga uri ng lindol sa atin. Laging sa dagat, at laging pahalang ang kilos! Kung minsan nga, naiisip ko na tayo na ang susunod na bansa na tatamaan nang malakas na lindol na mga katabi nating bansa ay tinamaan na! Pero mabait talaga ang Diyos at hindi pa nangyayari iyon.</body>
		<!-- link tags removed due to parse error -->
	</article>
	
	<article>
		<title>Healthy lifestyle tips</title>
		<author>DOC WILLIE Ni Dr. Willie T. Ong</author>
		<date>
			<month>September</month>
			<day>13</day>
			<year>2012</year>
		</date>
		<body> NAGBIGAY ng mahalagang payo ang DOH National Center for Health Promotion Director, si Dr. Ivan Escartin, tungkol sa lifestyle diseases o non-communicable diseases. Sakop nito ang sakit sa puso, high blood, diabetes, mataas ang cholesterol, sakit sa kidney at iba pa. Madalas naming maging panauhin si DOH Director Ivan Escartin sa aming DZRH radio program tuwing Sabado. 1. Ang pinakamagandang blood pressure ay 120 over 80. Alamin ang BP mo! 2. Isa sa apat na Pilipino ay may high blood pressure. Kung kayo ay sobra sa timbang, magbawas ng 10 pounds para bumaba rin ang iyong blood pressure ng 5 hanggang 10 puntos. 3. Kapag kayo ay may high blood pressure, bawasan ang alat sa pagkain. Ito ay mabisang solusyon para bumaba ang presyon. 4. Isa sa 10 Pilipino ay may mataas na cholesterol. Kapag mataas ang iyong cholesterol, kumain ng 1 tasang oatmeal bawat araw at bababa ang iyong cholesterol ng 20 hanggang 30 puntos. 5. Tandaan ang numerong ito: 126 mg/dl. Kapag mas mataas dito ang iyong fasting blood sugar, posibleng may diabetes ka na. 6. Kumain ng 2 tasang gulay at 2 tasang prutas bawat araw para makamtan ninyo ang sapat na bitamina bawat araw. Ayon sa survey, 3 sa bawat 5 Pilipino ay hindi kumakain ng sapat na gulay at prutas. 7. Mahilig ka ba sa taba? Umiwas sa taba ng baboy at baka. Piliin na lang ang taba ng isda na may masustansyang sangkap na Omega-3 fatty acids. 8. Habang nakatayo ay igalaw-galaw ang iyong kamay at paa. Sa ganitong paraan, makababawas kayo ng 150 calories bawat araw. 9. Huwag sosobra sa pag-inom ng alak. Ang mga lalaki ay limitado lang sa pag-inom ng 2 bote ng beer, 2 copita ng wine, o 2 shot ng hard drinks bawat araw. Sa babae naman ay 1 bote ng beer, 1 copita ng wine, o 1 shot ng hard drink lang bawat araw. 10. Inumin ang inyong maintenance na gamot para humaba ang buhay. Tangkilikin ang generics na gamot para makamura at mainom ang inyong gamot araw-araw. Good luck po.</body>
		<!-- link tags removed due to parse error -->
	</article>
	
	<article>
		<title>'Hello, Mindanao! drama ng mga pulitiko</title>
		<author>DURIAN SHAKE Ni Edith R. Regalado</author>
		<date>
			<month>September</month>
			<day>02</day>
			<year>2012</year>
		</date>
		<body>Eleksyon na naman at kahit na ito ay gaganapin sa susunod na taon pa, hayun at panay na ang ikot ng mga pulitiko, lalo na ang mga tatakbo para senador, sa iba’t ibang bahagi ng Mindanao. “Hello, Mindanao!” nga uli ang drama ng mga pulitikong ito na karamihan sa kanila ay limot na rin ang Mindanao pagkatapos ng eleksyon. At sila ay muling nabubuhay tuwing panahon na naman ng pangangapanya para sa halalan. Para ngang Pasko ng Muling Pagkabuhay ng mga pulitiko tuwing dadagsa na naman sila sa Mindanao para suyuin ang mga botante na sila ay papanalunin sa eleksyon. Ayan at darating na ang Mayo 10, 2013 para sa panibagong halalan, at kahit na ilang buwan pa ang hihintayin nandito na naman ang mga pulitiko na kung hindi dadalo sa fiesta o anniversary celebration ng isang lugar ay suyurin naman ang lahat ng graduation o kung ano-anong school ceremonies dito sa Mindanao. Nagkukumahog din ang mga pulitiko sa panliligaw sa mga iba’t ibang organisasyon na gawin silang speakers tuwing may mga national o regional conventions na gaganapin dito sa Mindanao. Napaka-plastic naman ng ating mga pulitiko. Pag nangangampanya sila, hayun, at lahat na lang ng kung anong maipangako ay sisilawin ang mga taga-Mindanao. Ngunit sa tinagal-tagal ng panahon nanatiling ang Mindanao ang may pinakamababang share sa national budget. Lahat ay napunta sa Luzon at Visayas. Mindanao ang may pinakamaraming mahihirap na mga komunidad. Nandito sa Mindanao ang poorest municipalities at poorest provinces ng ating bansa. At patuloy pa ring naging napakahirap maabot ang kapayapaan sa Mindanao kung patuloy na hindi makausad ang ibang bahagi ng katimugan dahil nga sa kaguluhang dulot ng hindi pagkaunawaan. Ang dami nang pangakong napapako para sa Mindanao. Panahon na naman ngayon ng mga pangako na mahirap singilin dahil lahat ay puro lip-service ng mga pulitiko. “Hello Mindanao!” ngayon ang sinasambit ng mga pulitiko ngunit pagkatapos ng May 10, 2013, “Bye, bye Mindanao!” na naman ang tugtog at sayaw nila. Mga walanghiya!’</body>
		<!-- link tags removed due to parse error -->
	</article>
</data>